\chapter{Introducción}
\label{C:introduccion}

Durante el curso de Laboratorio de Circuitos Digitales los estudiantes desarrollan habilidades prácticas sobre conceptos teóricos que se han adquirido en cursos de sistemas digitales previos, poniendo en uso conceptos de circuitos y computadoras digitales, trabajados en el lenguaje de descripción de \textit{hardware} Verilog y un conjunto de instrucciones dadas.

El curso de Laboratorio de Circuitos Digitales se ha desarrollado sobre una tarjeta de desarrollo \href{https://store.digilentinc.com/spartan-3e-starter-board-limited-time/}{Spartan 3E Starter Board}. Si bien esta tarjeta contiene los elementos necesarios para el desarrollo del curso, el soporte que se le brinda es bajo, siendo una tarjeta cada vez más obsoleta. El \textit{software} que se utiliza en conjunto con la tarjeta no ha sido actualizado desde el 2013\footnote{\textit{Software} disponible en \url{https://www.xilinx.com/support/download/index.html/content/xilinx/en/downloadNav/design-tools/archive.html}.}. La adquisición de tarjetas de desarrollo \href{https://store.digilentinc.com/nexys-4-ddr-artix-7-fpga-trainer-board-recommended-for-ece-curriculum/}{Nexys 4 DDR} abre al curso en cuestión una gran gama de posibilidades para dar un enfoque más apegado a la realidad actual.

Desarrollos emergentes de carácter libre se logran incorporar en distintas áreas de la industria cada vez más. Estos desarrollos pueden ser por lo tanto, usados gratuitamente. Quienes aprenden estas herramientas desarrollan conceptos a la vez que utilizan una plataforma que se trabaja en la industria. En el caso específico de diseños de sistemas digitales, \href{https://riscv.org/}{RISC-V} es notable, y es el elegido para desarrollar este proyecto.

Utilizar las herramientas mencionadas en el curso conlleva una serie de requisitos previos.

\begin{itemize}
  \item Brindar un punto de inicio adecuado, esto es, proveer las herramientas listas para ser utilizadas en conjunto.
  \item Asegurar el funcionamiento adecuado de las herramientas.
  \item Redactar un conjunto de prácticas a realizar sobre el sistema dado, son las prácticas que desarrollan los estudiantes a lo largo del curso.
\end{itemize}

La tarea de este proyecto es poner en funcionamiento, para el curso, las tarjetas de desarrollo Nexys 4 DDR de Digilent, con la \textit{FPGA} Artix 7 de Xilinx, y una implementación de un procesador de la arquitectura RISC-V. Esto comprende la síntesis y programación del dispositivo con el conjunto de instrucciones base de la arquitectura y su extensión para multiplicación y división de enteros.

Posterior a esto se prepara un conjunto de pruebas que puedan corroborar el correcto funcionamiento del \textit{hardware} instalado en la \textit{FPGA}. Esto se desarrolla habilitando un ambiente de pruebas dentro del procesador sintetizado donde se puedan ejecutar programas en lenguaje C o C++.

Finalmente se redactan las prácticas de laboratorio con base en los requerimientos didácticos del curso aplicados sobre la tarjeta de desarrollo y el conjunto de instrucciones dado. Los temas utilizados buscan presentar retos al estudiante, en los cuales deba investigar sobre las herramientas que utiliza, así como profundizar en conceptos aprendidos en los cursos previos y desarrollar sus propias soluciones ante distintos problemas presentados.

\newpage
%
% OBJETIVOS
%
\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo general}
Sintetizar y verificar un procesador de la arquitectura RISC-V dirigido a las prácticas a utilizar en el curso de Laboratorio de Circuitos Digitales.

\subsection{Objetivos Específicos}
\begin{enumerate}
\item Sintetizar un procesador de la arquitectura RISC-V en una tarjeta de desarrollo Nexys 4 DDR que contiene una \textit{FPGA} Xilinx Artix 7.
\item Escribir un ambiente de pruebas simulado usando un programa escrito en el lenguaje de programación C o C++, que permita verificar la funcionalidad del procesador.
\item Verificar la correcta síntesis del procesador en la tarjeta de desarrollo usando un programa escrito en el lenguaje de programación C o C++.
\item Basado en la arquitectura RISC-V y en el procesador sintetizado, construir 4 prácticas de laboratorio que incluya objetivos y procedimiento para que los estudiantes del curso de Laboratorio de Circuitos Integrados las lleven a cabo.
\end{enumerate}

%
% METODOLOGÍA
%
\section{Metodología}
Se plantea una serie de pasos a seguir para dar una solución exitosa al proyecto.

\begin{itemize}
  \item Investigación previa de las herramientas a utilizar.
  \item Adecuación del código de un procesador que implementa la arquitectura RISC-V a la tarjeta de desarrollo Nexys 4 DDR.
  \item Investigación de herramientas (o conjunto de herramientas) que permitan ejecutar programas escritos en C o C++ en una arquitectura RISC-V.
  \item Listado de elementos y procesos que deban ser probados.
  \item Desarrollo de un programa que ejecute las pruebas necesarias para verificar el procesador.
  \item Recopilación de información competente a la elección del contenido requerido en las prácticas del curso.
  \item Redacción de las prácticas y guías a utilizar en el curso de acuerdo a la información recopilada.
\end{itemize}